【轉載】為了串流，我們可以付多少錢？

本文並非由本人撰寫，轉載自：文學少年的房間. II

為了串流，我們可以付多少錢？】

昨天的文章尾段提及到「串流」。這篇文章則會嘗試探討音樂、動畫等不同媒介的串流，到底帶來什麼可能性。

結論先行：我認為串流可能會是解決方法，但憑藉目前在外國動畫串流、音樂串流等等媒介所出現的結果，我認為串流仍有很長的路要走。最主要的理據是，目前沒有多少間串流公司，可以以串流服務賺到錢。基於這個理由，我很懷疑未來的串流公司會不會成功，也好奇這種潮流能否持續。

---

要解釋串流，或者可以先從串流服務與賣點出發。不少串流服務所提供的服務，一般都可以以「更新新作的速度」、「資料庫的完整度」，與及技術性的「畫質、可以播放的平台、觀看的速度」等三大標準，來量度。

換算成實際標準，即是找舊番、舊作，要齊整；新番更新速度要快要多，字幕也不能翻譯得太差。最好就是播放畫質不要太差，720p 是基本，1080p是合理，高清就最好，還不能卡卡的。

在這三個條件之上，串流服務的月費低廉。舉一些例子：Spotify月費港幣78、蘋果音樂月費港幣88、Netflix高級版月費93元，這些價錢可能連一張正版的CD、一套電影的影碟，或者一張稍微貴一點的電影票都買不到——更加不要說便宜得嚇死人的Viu TV（38）、台灣的巴哈動畫瘋，或者是中國的Bilibili大會員（大部分動畫皆為免費，但會員價25元）。以香港（或者是中國、台灣等地的）物價來講，這些價錢其實還是很貼近生活的。

----

講完消費者，接下來開始講公司。一般來講，平台有兩種手段去獲得資料庫。

一種如Netflix、Crunchyrolls、Bilibili等廠商，透過出資製作或購買播放版權，繼而獲得在網上播放作品，收取廣告費的權利。另一種則是類似Spotify、Apple Music等等公司，會按照播放樂曲之間插入的廣告、會員流量，與各大唱片公司代表、廠牌、與樂團拆分收入。而有趣的是，這兩種手段所導向的結果，其實都不完美，問題並沒有被完全解決。

按照廣告流量拆分收入，基本上只會導致貧者越貧，富者越富：諸多流行歌手、或者是擁有大量舊版七八九十年代「金曲」的跨國唱片集團（例如華納、索尼等等），只會越來越有錢。

大型的唱片公司佔了整個播放資料庫的大部分內容，議價能力自然高，每個月收到的錢自然只會越來越多。同樣地，流行歌手是每個串流平台最好「銷量」的「產品」，收到的錢自然多——例如Rihanna在15年就有超過十億流量，獲得了八百萬美金。

相反，小型的音樂廠商、獨立樂隊，既缺乏流量，也可能缺乏舊有的 Catalog 去洗流量，變相缺乏缺乏議價能力——是故，曲子的確有被播放，但每個月只有幾千點擊。

準確點講，到底串流平台開價有多低？The Verge 在2015年的報導（
就指出，每次聆聽一首音樂，歌手所收到的錢介乎在每一千點擊6～8.4美元。福布斯在2017年的文章也指出（
，儘管Napster的價錢是眾多公司之間最高的，他們的比率是每千點擊16.7美元。他們估算Spotify是$3.8，而Youtube每千點擊只價值六角美元。

一部分的歌手每月收到的Spotify費用，連買一杯星巴克的咖啡也不夠，還得在各個版權持有人之間均分。另一邊廂，流行歌手卻藉由Spotify的制度，收到一筆大錢。而且，在這個過程之中，Spotify等串流公司似乎還要補貼，導致平台長久以來都是虧損的
（Source:

-----

那麼，我們算是理解了 Spotify 之流的「多勞多得」制有什麼問題。目前的動畫串流平台又如何呢？

目前的大部分動畫、影片的串流平台都是買斷制。在這種制度下，動畫廠商會收到錢，自然不出現上面這種「明明有播放，但收不到錢」的奇怪情況。但這也只是說明了，虧損只是從製作影片的一方，轉移到購買影片版權的一方，而不是消失了。

在這種情況下，串流公司要抵償虧損，一般只有幾種方法。

要不是如Netflix一樣，擴大基數。他們每年投資幾十億甚至上百億美元，就只是為了賺取一億多的盈利（
或者勉強打平（
。他們將這種龐大的、風險極高的前置投資，看成是一種「催谷用戶基數成長」的方法。

另一種方式則是如Bilibili一樣，以網站的其他服務「養」動畫播放服務；Bilibili的釘宮病中毒者指出（Source:
，「普通的（單集）動畫播放權費用已經被炒到……一百萬人民幣以上」，以致到動畫出口已經成為潮流（Source：
。

故勿論釘宮病中毒者的其他意見是否正確，每季光是要播放數十部的新番，還得獨家，本身就已經是一筆高昂的費用，得依靠Bilibili其他類型的服務「回本」，用其他服務養動畫流量。更為仔細的講，2017年的騰訊報導就指出，「B站的遊戲代理和聯運收入……佔總收入中的佔比高達95%。」（Source：

很明顯地，諸多新公司都不可能會如Bilibili或者Netflix一樣：沒有多少公司會丟幾十億到幾百億美元的前期投資，也沒有多少公司會可以做到Bilibili這種靠遊戲服務「回本」的做法。

而上述這兩種情況，或多或少其實都說明了：依靠會員費的串流服務，在短期內基本上是注定虧損的。單獨存在的串流系統不太可能成立。這也回到文章開頭所寫的感想：除了一些很極端的例子之外，目前沒有串流公司可以順利的賺錢——例如一年前，UACG提及到（
巴哈動畫瘋只有.54% 的用家付款。

這也帶到我們的第三點——大部分的動畫沒辦法買到所有作品的版權（又或者說，被搶奪了「獨家播放」的權利），而只有有某部分新番在某個國家的播放權利。根據維基的資訊（
，美國人只能在Amazon Prime上看《Beatless》、只能在Crunchyrolls看《露營》。而美國公民還不能看《紫羅蘭永恆花園》……因為美國不播放（Source：

走出美國，回到香港，當我檢查Crunchyrolls的網站，我只看見《FRANXX》與《露營》這兩部新番。而這似乎也說明了：就算我們再怎麼樣「神化」串流服務，這些平台仍有其局限：走出中國以後就不能再看的動畫，走出地區以後就不能再玩的遊戲，不能再聽的音樂——這些種種都令人意識到：我們所購買的是「享用媒體資料庫的權利」，而不是單獨的購買一部動畫。

這些局限會動搖我們購買串流服務的意欲——還記得那三條在文章初期提及過的標準嗎？這種觀看的模式，與「資料庫的完整度」、「更新速度」等等直接相對。

對於可以選擇Bilibili和愛奇藝的中國人，當然是萬事大吉，還可以選平台；台灣雖然選擇沒那麼多，但還有動漫瘋；美國還可以看Crunchyrolls、可以看Amazon Prime——那麼，香港呢？沒那麼多選擇的其他國家呢？

【續原文】
----

在這些情況下，有人會問，為什麼不仿效Steam？在我寫這條的時候，知乎上有類似的解答（下述內容取自：

「現在動畫也不少了，是時候辦個庫了，片子還是可以免費看，但是高清晰度和擁有該視頻的各種附加權益要收費，每買一個動畫可以在庫裡+1，一個動畫盡量賣便宜點，讓人感覺少買一包零食就能買得起了，然後每個人ID旁邊加上自己擁有的動畫數，每10/25/50/100等等可以獲得一個徽章，一個稱號， ova對應dlc……

時不時搞一些活動，什麼京都成立幾週年啊，EVA誕生幾週年啊，把這些作品打包一下便宜賣一賣，加上各種 -25%、-33%、-50%、-75%，給人一種賺飛了，不買就虧了的錯覺。」

雖然這篇文的原意並非關注Steam，但這種意見令人想起Netflix 的多階會員制（對應不同種類的附加權益）。按照巴哈動畫瘋的數據，與及眾多收費會員轉換率差劣的音樂串流公司（
，就算付款的數額不多（可能只是一塊幾毛），基於轉換率不夠高，我懷疑這種方法會不會可以填補 Bilibili 的動畫收入。

何況，這種模式亦會掉落Spotify等公司有過的問題：大家都愛看《Pop Team Epic》、《京紫》、《露營》、《FRANXX》。為自己喜歡的作品付錢，理所當然。但誰為冷門番——如《比宇宙更遠的地方》、《刻刻》付錢？誰會想要承包那些幾十年前的冷門動畫？在這條思路之下，我們又還是得回到文章初提出過的三個問題：動畫齊整嗎？更新速度快嗎？播放得流暢嗎？

而且，只要一日承包收費和權利的是Bilibili，上面提及過的問題就沒有改變過：羊毛總是要出自羊身上，總是要有人承擔風險。差在羊到底是片商、是轉播者，還是說，是這篇文章一直逃避不談，樂於付錢支援正版，認為「串流」了就萬事大吉的觀眾。

文章寫到這裡，還是得問各位讀者：到底我們所付出的錢，有多少「支援」了應該收到錢的動畫商和中介，而這筆錢又夠嗎？為了看正版動畫，我們願意一個月付多少錢？

即係觀眾又唔想比錢, 但質素又要高
小眾, 冷門嘢又想賺錢
但又唔準大集團賺咁多錢

所以文章作者之前有另一個建議，就是在串流同時挖礦
用虛擬貨幣作為經濟來源